%-------------------------------------------------------------------------------
\newcommand\Cl{\text{Cl}}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans un graphe un sous-graphe de type $C_n$ est parfois appelé un trou. Le théorème fort des graphes parfait les caractérise par l'absence de trous de taille impaire supérieure à 5 dans $G$ et $\overline G$.
On impose ici un renforcement d'une des conditions : $G$ ne doit pas contenir de trou de taille supérieure à 4.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Définition}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe cordal}{}
Un graphe $G$ est un graphe cordal s'il n'admet pas de sous-graphe de type $C_n$ avec $n\ge 4$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Hérédité de la cordalité}{}
Tout sous-graphe d'un graphe cordal est cordal.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si $G'$ est un sous-graphe de $G$ les sous-graphes de $G'$ dont des sous-graphes de $G$ donc ne peuvent pas être de type $C_p$ avec $p\ge 4$.

Ainsi $G'$ est cordal.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------

\medskip

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Comme les seuls sous-graphes de type $C_n$ sont ceux de type $C_3$, des triangles, on appelle aussi graphes \textbf{triangulés} les graphes cordaux.

Le terme cordal vient de la caractérisation suivante.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.38\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {0, 1, ..., 6}
   {\node[s] (a\i) at (\i*51 : 1.3) {};
    \node (b\i) at ({\i*52+10} : 2+\i/20) {};
    \node (c\i) at ({\i*50-10} : 2.3-\i/20) {};
    \draw (c\i) -- (a\i) -- (b\i);};
\draw (a0) -- (a1) -- (a2) -- (a3) -- (a4) -- (a5) -- (a6) -- (a0);
\draw[thick, dashed] (a1) -- (a3) -- (a0) -- (a5) -- (a3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cordal et cordes de cycles}{}
Un graphe est cordal si et seulement si tout cycle élémentaire de longueur 4 ou  plus admet une corde, c'est-à-dire une arête entre deux sommets non adjacents.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} \textbf{Sens direct} Soit $G$ un graphe cordal.

Si $(s_0,  s_1, \ldots,  s_{p-1},  s_0)$ est un cycle élémentaire de longueur $p\ge 4$, on pose $S'=\{s_0, s_1, \ldots, s_{p-1}\}$. Le sous-graphe $G[S']$ ne peut être de type $C_p$ donc il admet au moins une arête de plus que les arêtes du cycle.
Cette nouvelle arête est une corde.

\medskip

\textbf{Réciproque} Si $G$ n'est pas cordal, il admet un sous-graphe de type $C_p$ avec $p\ge 4$. Ce sous-graphe est formé d'un cycle élémentaire de longueur $p$ qui n'admet pas de corde.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Exemple des graphes d'intervalles}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Un graphe d'intervalle associé à un ensemble fini de segments non vides $\mathcal I$ est $G=(\mathcal I, A)$ où les arêtes sont les paires d'intervalles d'intersection non vide.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Graphes d'intervalles cordaux}{intervallesCord}
Tout graphe d'intervalles est un graphe cordal.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}On raisonne par l'absurde.

On utilisera les 2 propriétés contraposées l'une de l'autre
\begin{align*}
   [a, b]\cap [a';b']  =  \emptyset &\iff b   <  a'\text{ ou }b' <  a \\
   [a, b]\cap [a';b'] \ne \emptyset &\iff a' \le b \text{ et }a \le b'\\
\end{align*}

\vskip - 7mm

Si $I_0\sim I_1\sim \cdots \sim I_{p-1} \sim I_0$ un cycle élémentaire de longueur $p\ge 4$ qui n'admet pas de corde alors $I_k \not\sim I_{k+2}$ pour $k\le p-3$, $I_{p-2} \not\sim I_0$ et $I_{p-1} \not\sim I_1$.

Si on note $I_k = [a_k;b_k]$, on doit avoir $I_0\cap I_2=\emptyset$ donc $b_0 < a_2$ ou $b_2 < a_0$.

\medskip
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.62\linewidth}
On suppose, par exemple $b_0 < a_2$.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
\draw[thick] (0,0) -- node[above] {$I_0$} (3, 0);
\draw[thick] (4,0) -- node[above] {$I_2$} (7, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

\medskip
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
$I_1$ intersecte $I_0$ et $I_2$ donc $a_1\le b_0 < a_2\le b_1$.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
\draw[thick] (0, 0) -- node[above] {$I_0$} (3, 0);
\draw[thick] (4, 0) -- node[above] {$I_2$} +(3, 0);
\draw[thick] (2, -0.5) -- node[below] {$I_1$} +(3, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------


\medskip
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
$I_3$ intersecte $I_2$ donc $a_2\le b_3$ d'où

$a_1 < b_3$. $I_3\cap I_1=\emptyset$ avec $b_3< a_1$ qui est impossible donc $b_1 < a_3$. De plus $a_3 \le b_2$.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
\draw[thick] (0, 0) -- node[above] {$I_0$} +(3, 0);
\draw[thick] (4, 0) -- node[above] {$I_2$} +(3, 0);
\draw[thick] (2, -0.5) -- node[below] {$I_1$} +(3, 0);
\draw[thick] (6, -0.5) -- node[below] {$I_3$} +(3, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

\medskip
On peut continuer ainsi :

$a_1\le b_0 < a_2 \le b_1 < a_3 \le b_2 < a_4 \le b_3 < \ldots b_{p-3} < a_{p-1} \le b_{p-2} < a_0 \le b_{p-1}$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
\draw[thick] (0, 0) -- node[above] {$I_0$} +(3, 0);
\draw[thick] (4, 0) -- node[above] {$I_2$} +(3, 0);
\draw[dotted] (8, 0) --  +(3, 0);
\draw[thick] (12, 0) -- node[above] {$I_{p-3}$} +(3, 0);
\draw[thick] (16, 0) -- node[above] {$I_{p-1}$} +(3, 0);
\draw[thick] (2, -0.5) -- node[below] {$I_1$} +(3, 0);
\draw[thick] (6, -0.5) -- node[below] {$I_3$} +(3, 0);
\draw[dotted] (10, -0.5) --  +(3, 0);
\draw[thick] (14, -0.5) -- node[below] {$I_{p-2}$} +(3, 0);
\draw[thick] (18, -0.5) -- node[below] {$I_0$} +(3, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

On aboutit à l'absurdité $b_0< a_0$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Il existe des graphes cordaux qui ne sont pas des graphes d'intervalle.
Le graphe ci-contre ne contient pas de cycle donc est un graphe cordal. On suppose que c'est un graphe d'intervalles et on note $I_k = [a_k;b_k]$ l'intervalle associé au sommet $k$. La démonstration ci-dessus montre que qu'on a $a_1\le b_0 < a_2 \le b_1 < a_3 \le b_2 < a_4 \le b_3$ ou $b_3\le a_4 < b_2 \le a_3 < b_1 \le a_2 < b_0 \le a_1$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
\draw[thick] (0, 0)   -- node[below] {$I_0$} +(4, 0);
\draw[thick] (6, 0)   -- node[below] {$I_2$} +(4, 0);
\draw[thick] (12, 0)   -- node[below] {$I_4$} +(4, 0);
\draw[thick] (3, 0.5)  -- node[above] {$I_1$} +(4, 0);
\draw[thick] (9, 0.5)  -- node[above] {$I_3$} +(4, 0);
\draw[thick] (7.25, -1.5)  -- node[below] {$I_5$} +(1.5, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$I_5$ doit rencontrer $I_2$ sans rencontrer $I_1$ ni $I_3$ donc estt inclus dans $I_2$. Il serait alors impossible que $I_6$ rencontre $I_5$ sans rencontrer $I_2$.

Le graphe n'est pas un graphe d'intervalle.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.8]
\node[s] (0) at (0, 3) {0};
\node[s] (1) at (0, 2) {1};
\node[s] (2) at (1, 2) {2};
\node[s] (3) at (2, 2) {3};
\node[s] (4) at (2, 3) {4};
\node[s] (5) at (1, 1) {5};
\node[s] (6) at (1, 0) {6};
\draw (0) -- (1) -- (2) -- (3) -- (4)
                    (2) -- (5) -- (6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Suites simpliciales}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Séparateurs}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Séparateur, séparateur minimal}{}
$G=(S, A)$ est un graphe.

Un séparateur de $G$ est un sous-ensemble $T\subset S$ tel que $G[S\setminus T]$ n'est pas connexe.

Si $a$ et $b$ sont des sommets non adjacents de $S$, un séparateur de $a$ et $b$ dans $G$ est un séparateur $T$ de $G$ tel que  $a$ et $b$ ne sont pas dans la même composante connexe.

Un séparateur de $a$ et $b$ dans $G$, $T$, est minimal s'il n'existe pas de séparateur de $a$ et $b$ dans $G$ inclus strictement dans $T$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Exemple : graphe $G_0$}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
Le graphe ci-contre est cordal : $\{2, 5\}$ est un séparateur minimal de 3 et 4. C'est aussi un séparateur de 1 et 4 mais il n'est pas minimal pour ces sommets, un séparateur minimal de 1 et 4 est $\{2\}$.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[s] (0) at (0, 0) {0};
\node[s] (1) at (0, 2) {1};
\node[s] (2) at (2, 0) {2};
\node[s] (3) at (2, 2) {3};
\node[s] (4) at (4, 0) {4};
\node[s] (5) at (4, 2) {5};
\draw (2) -- (1) -- (0) -- (2) -- (4) -- (5) -- (3) -- (2) -- (5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Clôture d'un ensemble}{}
Dans un graphe $G=(S, A)$, la clôture d'un ensemble $S'\subset S$, notée $\Cl_G(S')$, est l'ensemble formé des éléments de $S'$ et de leurs voisins  :

$\displaystyle \Cl_G(S') =S' \cup \bigcup_{s\in S'} N_G(s)=\bigcup_{s\in S'} \overline {N_G}(s)$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Si $G=(S, A)$ est un graphe et $S'$ est une partie de $S$ telle que $G[S']$ n'a pas de sommet isolé, prouver que $\displaystyle \Cl_G(S') =\bigcup_{s\in S'} N_G(s)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
L'exercice signifie qu'on n'a pas besoin d'jouter les sommets de $S'$.
Tout sommet $s$ de $S'$ admet un voisin $t\in S'$, il appartient donc à $N_G(t)$ d'où $S'\subset \bigcup_{s\in S'} N_G(s)$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Séparateur minimal et clôture}{cloture}
$G=(S, A)$ est un graphe.

Si $T$ est un séparateur minimal de $a$ et $b$ dans $G$ et si $G[S_a]$ (resp. $G[S_b]$) est une composante connexe de $G[S\setminus T]$ contenant $a$ (resp. contenant $b$ alors $\Cl_G(S_a) = S_a\cup T$ et $\Cl_G(S_b) = S_b\cup T$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}Les voisins des sommets de $S_a$ ne peuvent pas appartenir à une autre composante connexe donc appartiennent à $S_a$ ou à $T$ :

on a $\Cl_G(S_a) \subset S_a\cup T$.

Si $t$ est un sommet appartenant à $T$, $T'=T\setminus \{t\}$ n'est pas un séparateur de $a$ et de $b$ donc il existe un chemin, qu'on choisit élémentaire, de $a$ vers $b$ dans $G[S\setminus T']$. Ce chemin n'existe pas dans $G[S\setminus T]$ donc il doit passer par $t$ :
$a\sim x_1\sim x_2 \cdots \sim x_p \sim t \sim y_1 \sim y_2 \sim  \cdots \sim y_q \sim b$.

$a\sim x_1\sim x_2 \cdots \sim x_p$ est un chemin ne passant pas par $t$ donc ses sommets sont dans $S\setminus T$. Tous les $x_i$ sont accessibles depuis $a$ dans $G[S\setminus T]$, ce sont des sommets de la composante connexe de $a$ dans $G[S\setminus T]$, ils appartiennent à $S_a$.

En particulier $x_p\in S_a$ donc $t\in N_G(x_p)\subset \Cl_G(S_a)$, on a bien $T\subset \Cl_G(S_a)$ d'où l'égalité. De même pour $S_b$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
La démonstration prouve que, si $T$ est un séparateur de $G=(S, A)$ et si $G[S']$ est une composante connexe de $G[S\setminus T]$, alors $\Cl_G(S') \subset S'\cup T$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Réciproque][]
Prouver que si $T$ est un séparateur de $G=(S, A)$ et si deux composantes connexes de $G[S\setminus T]$, $G[S']$ et $G[S'']$ vérifient $\Cl(S')=S'\cup T$ et $\Cl(S'')=S''\cup T$ alors $T$ est un séparateur minimal de $a$ et $b$ dans $G$ pour tout $a\in S'$ et pour tout $b\in S''$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Soient $a\in S'$ et $b\in S''$. Pour $t\in T$, il existe un voisin $s_a$ de $t$ dans $S'$ donc, comme $G[S']$ est connexe, un chemin de $a$ vers $s_a$ dans $G[S']$. On le prolonge en un chemin de $a$ vers $t$. De même il existe un chemin de $t$ vers $b$. $a$ et $b$ ne sont plus séparés dans $G[S\setminus T']$ avec $T'=T\setminus\{t\}$. Ainsi tout sous-ensemble de $T$n'est pas un séparateur de $a$ et $b$ donc $T$ est un séparateur minimal de $a$ et $b$ dans $G$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cordal et séparateurs minimaux}{}
Un graphe $G$ est cordal si et seulement si ses séparateurs minimaux sont des cycles.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} \textbf{Sens direct} $G=(S, A)$ est un graphe cordal.

$a$ et $b$ sont deux sommets de $G$ ne formant pas une arête et $T$ est un séparateur minimal de $a$ et $b$. On note toujours $G[S_a]$ et $G[S_b]$ les composantes connexes de $G[S\setminus T]$ contenant $a$ et $b$ respectivement.

$t$ et $t'$ sont deux sommets distincts de $T$. Comme $t$ et $t'$ sont des voisins de sommets de $S_a$ avec $G[S_a]$ connexe, il existe un chemin de $t$ vers $t'$ ne passant que par des sommets de $S_a$ et passant par au moins un sommet de $S_a$, on dira que c'est un chemin \textbf{dans} $S_a$. On choisit un chemin de longueur minimale parmi les chemins de $t$ à $t'$ dans $S_a$ : $t\sim x_1\sim \cdots x_p \sim t'$ avec $x_i\in S_a$. De même on considère choisit un chemin de longueur minimale entre $t'$ et $t$ dans $S_b$ :
$t'\sim y_1 \sim \cdots \sim y_q \sim t$

On construit ainsi un cycle élémentaire dans $G$ de longueur au moins 4

Ce cycle doit admettre un corde.

Ni $\{t,x_j\}$ ni $\{x_i,x_j\}$ ni $\{x_i,t'\}$ ne peut être une arête en raison de la minimalité du chemin entre $t$ et $t'$.
De même pour $\{t,y_j\}$, $\{y_i,y_j\}$ ou $\{y_i,t'\}$.

$\{x_i,y_j\}$ ne peut être une arête car les deux sommets appartiennent à des composantes connexes distinctes.
La seule corde possible est $\{t, t'\}$.

Ainsi $t\sim t'$ pour tous $t, t'\in T$ : $T$ est une clique

\medskip

\textbf{Réciproque} On suppose que tout séparateur minimal est une clique.

$a\sim x \sim b \sim y_1 \sim \cdots \sim y_p \sim a$ est un cycle de $G$.

Si $a\sim b$ alors $\{a, b\}$ est une corde.

Si $a\not\sim b$, on remarque qu'un séparateur de $a$ et $b$ doit contenir $x$ et l'un des $y_i$. Pour un séparateur minimal, cela implique qu'on a $x\sim y_i$ : on a encore une corde.
Tout cycle admet donc une corde : $G$ est cordal.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}%[][]
On garde les mêmes notations.

En reprenant la démonstration ci-dessus, prouver que deux sommets d'un séparateur minimal admettent un voisin en commun dans $S_a$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
On considère $t, t'\in T$, séparateur minimal et un chemin minimal de $t$ à $t'$ dans $S_a$. S'il passe par 2 sommets ou plus de $S_a$, on obtient, en le complétant par $b\sim a$, un cycle de $G$ avec au moins 4 sommets sans corde, ce qui est impossible. Le chemin minimal ne passe que par un sommet de $S_a$ qui est donc voisin de $t$ et de $t'$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Sommets simpliciaux}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Sommet simplicial}{}
Un sommet $s$ d'un graphe $G$ est simplicial si son voisinage, $N_G(s)$, est vide ou est une clique.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans l'exemple $G_0$ ci-dessus, 0, 1, 2 et 4 sont les sommets simpliciaux de $G_0$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Sommet simplicial et clique maximal}{}
Si $s$ est un sommet simplicial d'un graphe $G$ alors son voisinage fermé, $\overline{N_G}(s) = N_G(s) \cup \{s\}$ est une clique maximale.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si $s$ est simplicial alors $N_G(s)$ est une clique donc, comme $s$ est adjacents à tous ses voisins,
$\overline{N_G}(s) = N_G(s) \cup \{s\}$ est une clique.

Si $K$ est une clique contenant $s$ alors tous les éléments de $K$ sont adjacents à $S$ donc $K\subset \overline{N_G}(s)$ : $\overline{N_G}(s)$ ne peut être inclus strictement dans une clique, c'est une clique maximale

\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
On a déjà rencontré un sommet simplicial lors de l'étude des graphes d'intervalle, dans la démonstration du théorème \ref{thm:intervallesParfait}. On y a montré le résultat suivant.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Degré d'un sommet simplicial}{degreSimplicial}
Si $s$ est un sommet simplicial de $G$ alors $\text{deg}_G(s) \le \omega(G) - 1$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Comme $\overline{N_G}(s)$ est une clique, son cardinal est majoré par $\omega(G)$ d'où

$\text{deg}_G(s) = \bigl|N_G(s)\bigr|= \bigl|\overline{N_G}(s)\bigr| - 1\le \omega(G)-1$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Sommet simplicial d'un sous-graphe}{simplicialSG}
$G'=G[S']$ est un sous-graphe de $G$. Si $s$ est un sommet simplicial de $G'$ avec $N_G(s) \subset G'$ alors $s$ est un sommet simplicial de $G$
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si $s$ est simplicial dans $G'$ alors $N_{G'}(s)$ est vide ou est une clique. Comme $N_G(s) \subset G'$, on a $N_{G'}(s)=S'\cap N_G(s) = N_G(s)$, donc $N_G(s)$ est vide ou est une clique.
Ainsi $s$ est simplicial dans $G$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Existence d'un sommet simplicial}{}
Tout graphe cordal admet un sommet simplicial.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si un graphe est complet, tous ses sommets sont simpliciaux.

Pour le cas général, on va prouver un résultat plus fort. $\mathcal P_n$ est la propriété :

\emph{tout graphe cordal non complet d'ordre $n$ admet deux sommets simpliciaux non voisins.}

\medskip

$\mathcal P_2$ est vérifiée car les graphes d'ordre 2 non complets sont de type $E_2$ ; leurs 2 sommets ne sont pas adjacents et sont simpliciaux (leur voisinage est vide).

\medskip

On suppose que $\mathcal P_k$ est vérifiée pour tout $k\in \{2, 3, \ldots, n\}$.

\begin{itemize}
\item Soit $G$ un graphe cordal d'ordre $n+1$ non complet : il  admet donc deux sommets non adjacents $a$ et $b$.

On considère un séparateur minimal de $a$ et $b$ dans $G$, $T$.

\item Si $G[S_a]$ et $G[S_b]$ sont les composantes connexes de $a$ et $b$ respectivement dans $G[S\setminus T]$, on note $G_a=G[S_a\cup T]$ et $G_b=G[S_b\cup T]$.

\item Si $G_a$ est complet, il admet un sommet simplicial appartenant à $S_a$.

\item Si $G_a$ n'est pas complet, c'est un sous-graphe de $G$ donc il est simplicial. De plus $b$ n'est pas un sommet donc son ordre est majoré par $n$. D'après l'hypothèse de récurrence il admet deux sommets simpliciaux de $G_a$ non voisins. Ces deux sommets non adjacents ne peuvent pas appartenir à la clique $T$ donc il existe un sommet simplicial dans $S_a$..

\item Dans les deux cas, il existe un sommet simplicial $a'$ de $G_a$ appartenant à $S_a$.

Or $N_G(a')\subset \Cl(G[S_a])=G_a$ d'après le lemme \ref{lem:cloture}.

Ainsi, d'après le lemme \ref{lem:simplicialSG}, $a'$ est un sommet simplicial de $G$.

\item De même, il existe un sommet simplicial de $G$ appartenant à $S_b$.

Comme $a'$ et $b'$ appartiennent à des composantes connexes distinctes, ils ne sont pas adjacents.

\item $\mathcal P_{n+1}$ est prouvée
\end{itemize}

On a prouvé que $\mathcal P_n$ est vérifiée pour tout $n$ par eécurrence.

On en déduit le théorème.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Cordal parfait}{}
Tout graphe cordal est parfait.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On montre la propriété par récurrence sur l'ordre.

Un graphe d'ordre 1 est parfait.

Supposons que tous les graphes cordaux d'ordre $n$ sont parfaits.

Soient $G=(S, A)$ un graphe cordal d'ordre $n+1$ et $s$ un sommet simplicial.

Si on pose $G'=G[S\setminus\{s\}]$, $G'$ est un graphe cordal d'ordre $n$ donc parfait par hypothèse de récurrence. De plus on a $\omega(G') \le \omega(G)$, on note $\omega = \omega(G)$.

$G'$ admet donc une $\omega$ coloration.

Or, d'après le lemme \ref{lem:degreSimplicial}, $s$ admet au plus $\omega - 1$ voisins, on peut donc le colorer par une des couleurs, parmi les $\omega$ possible, ne colorant pas ses voisins.

Ainsi $G$ admet une $\omega$-coloration, il est parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Suites simpliciales}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Suite simpliciales}{}
Une suite simpliciale d'un graphe $G$ d'ordre $n$ est une suite $(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ ordonnant les sommets de $G$ telle que, pour tout

$i\in\{0, 1, \ldots, n-1\}$,  $s_i$ est point simplicial de $G[S_i]$ avec $S_i=\{s_0, \ldots, s_i\}$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans une suite simpliciale, $s_{n-1}$ est un sommet simplicial de $G$.

\medskip

On rencontre dans la littérature la notion de \textsc{Perfect Elimination Order} qui correspond à celle de suite simpliciale retournée.

\medskip

Dans l'exemple $G_0$ ci-dessus, $(2, 5, 3, 4, 0, 1)$ est une suite simpliciale.

\medskip

Il est facile de voir qu'un graphe cordal admet un suite simpliciale ; en fait c'est une propriété caractéristique des graphes cordaux.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Cordal et suite simpliciale}{cordalSuiteS}
Un graphe est cordal si et seulement si il admet une suite simpliciale.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} \textbf{Sens direct}

On prouve l'implication par récurrence sur l'ordre du graphe.

Un graphe d'ordre 1 admet la suite simpliciale $(s_0)$, $s_0$ étant le seul sommet.

Supposons que tous les graphes cordaux d'ordre $n$ admettent une suite simpliciale.

Soient $G=(S, A)$ un graphe cordal d'ordre $n+1$ et $s$ un sommet simplicial.

Si on pose $G'=G[S\setminus\{s\}]$, $G'$ est un graphe cordal donc, par hypothèse de récurrence, admet une suite simpliciale $(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$. $s$ est un sommet simplicial de $G$ donc de $G[S_{n-1}\cup \{s\}]$.

Ainsi $(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1}, s)$ est une suite simpliciale de $G$.

\textbf{Réciproque} Soit $G$ admettant une suite simpliciale $\sigma = (s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$.

Si $\gamma$ est un cycle élémentaire de longueur $p\ge 4$, chaque sommet du cycle est de la forme $s_i$. On considère le sommet $t$ du cycle de la forme $s_i$ avec $i$ maximal, tous les autres sommets du cycle sont avant $t$ dans $\sigma$.

En effectuant si besoin une rotation le long du cycle pour les indices, on peut écrire $\gamma = (t_0, t_1, \ldots, t_{p-1}, t_0)$ avec $t_1=t$.

Par définition, les voisins de $t$ situés avant lui dans $\sigma$ forment une clique : or $t_0$ et $t_2$ sont voisins de $t$ situés avant lui, ils sont donc adjacents. Comme on a $p\ge 4$, $t_2$ ne peut pas être égal à $t_{p-1}$ et $\{t_0,t_2\}$ est une corde de $\gamma$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
La démonstration du caractère parfait des graphes cordaux utilise une étape de l'algorithme de Grundy pour produire une $\omega(G)$-coloration. On peut le généraliser.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Suite simpliciale et algorithme de Grundy }{cordalGrundy}
Si un graphe $G$ est cordal, l'algorithme de Grundy donne une coloration optimale avec l'ordre des sommets d'une suite simpliciale.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Soit $\sigma = (s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ une suite simpliciale pour un graphe cordal $G$.
Pour tout $i$, $s_i$ est point simplicial de $G_i=G[S_i]$ avec $S_i=\{s_0, \ldots, s_i\}$.

D"après le lemme \ref{lem:degreSimplicial}, $\text{deg}_{G_i}(s_i)\le \omega(G_i)-1 \le \omega(G)-1$. On note $\omega=\omega(G)$.

On colorie les sommets dans l'ordre inverse de $\sigma$ : $s_{n-1}$, $s_{n-2}$, \dots, $s_1$, $s_0$.

Lors de l'application de l'algorithme de Grundy à $s_i$, l'algorithme a colorié les sommets $s_{i+1}$ à $s_{n-1}$  dont au plus $\omega-1$ sont voisins de $s_i$. Les couleurs de ces voisins ne remplissant donc pas l'ensemble $\{0, 1, \ldots, \omega-1\}$, de cardinal $\omega$ donc la plus petite couleur manquante sera dans cet ensemble.

L'algorithme de Grundy fournit une $\omega$ coloration.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Connexité}{partielsConnexes}
  Si $G$ est un graphe cordal connexe et si $\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ est une suite simpliciale de $G$ alors $G[S_i]$ est connexe pour tout $i$ avec $S_i=\{s_0, s_1, \ldots, s_i)$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On note $G_i = G[S_i]$. S'il existe un indice $i$ tel que $G_i$ n'est pas connexe, on considère l'indice maximum $k$ tel que $G_k$ n'est pas connexe.

  Comme $G_{n-1}=G$ est connexe, on a $k < n-1$ et $G_{k+1}$ est connexe.

  On note $C_1$, $C_2$, \dots, $C_p$ les composantes connexes de $G_k$. Le sommet ajouté dans $G_{k+1}$, $s_{k+1}$, doit avoir des voisins dans chaque composante connexe de $G_k$ : $t_i\in C_i$ et $s_{k+1}\sim t_i$. Les sommets de composantes connexes différentes ne sont pas adjacents, par exemple, $t_1 \not\sim t_2$, ce qui contredit le fait qu'ils appartiennent à la clique des voisins de $s_{k+1}$ dans $G_{k+1}$.

  On aboutit à une contradiction : $G_i$ est connexe pour tout $i$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Algorithmes}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans cette partie, on suppose que l'on sait calculer une suite simpliciale ; plus précisément on suppose écrite une fonction
\begin{ocaml}
suiteSimpliciale : graphe -> int array
\end{ocaml}
qui, à partir d'un graphe supposé cordal, fournit une suite simpliciale pour le graphe.

La situation est semblable à celle du chapitre précédent : les algorithmes donnés prenaient comme argument un coarbre qui décrit le graphe mais on n'avait pas parlé de la manière de l'obtenir.

Les chapitres suivant vont permettre de fournir des algorithmes qui calculent une suite simpliciale d'un graphe cordal et un coarbre décrivant un cographe.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Nombre chromatique}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Le théorème \ref{thm:cordalGrundy} donne un moyen de calculer une coloration optimale en utilisant la fonction écrite dans la partie \ref{algoGrundy}. On  en déduit $\chi(G)$, égal à $\omega(G)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let colorationOpt g =
  let sigma = suiteSimplicale g in
  grundy g sigma
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Cliques maximales}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Pour obtenir une $\omega(G)$-clique, on peut calculer toutes les cliques maximales ; il suffira d'en déterminer une dont le cardinal est maximal.

Le voisinage fermé d'un sommet simplicial forme une clique maximale. Dans le cas d'un graphe cordal on a une sorte de réciproque.

On rappelle les notations : si $\sigma = (s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ est une simpliciale du graphe cordal $G=(S, A)$, on note $S_k=\{s_0, s_1, \ldots, s_k\}$ et $G_k=G[S_k]$.

On note de plus $K_{\sigma, k}=\overline{N_{G_k}}(s_k)$, $K_{\sigma, k}$ est une clique de $G$.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Exemple][]
%-------------------------------------------------------------------------------
On considère le graphe ci-contre.
\begin{itemize}
   \item Quelles sont les cliques maximales ?
   \item Prouver que $\sigma = (0, 1, 2, 3)$ est une suite simpliciale et calculer les $K_{i, \sigma}$.
\end{itemize}
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{itemize}
   \item $\{0, 1, 2\}$ et $\{0, 2, 3\}$.
   \item $K_{\sigma, 0}=\{0, 1, 3\}$, $K_{\sigma, 1}=\{1, 2, 3\}$, $K_{\sigma, 2}=\{2, 3\}$ et $K_{\sigma, 3}=\{3\}$, ce sont tous des cliques donc $\sigma$ est une suite simpliciale.
\end{itemize}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[s] (0) at (2, 0) {0};
\node[s] (1) at (2, 2) {1};
\node[s] (2) at (0, 2) {2};
\node[s] (3) at (0, 0) {3};
\draw (3) -- (2) -- (1) -- (0) -- (3) -- (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\medskip

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Nature des cliques maximales}{}
Si $G$ est un graphe cordal, toute clique maximale est de la forme $K_{\sigma, k}$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Si $K$ est une clique de $G=(S, A)$, on lui associe $p$, le maximum des entiers $k$ tels que $s_k\in K$.
Tous les éléments de $K$ sont voisins de $s_p$ et ils appartiennent à $S_p$ on a donc $K\subset K_{\sigma, p}$. Comme $K_{\sigma, p}$ est une clique et $K$ est une clique maximale, on en déduit que $K =  K_{\sigma, p}$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Ainsi un graphe cordal d'ordre $n$ admet au plus $n$ cliques maximales.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Inclusion des cliques}{}
Si on a $K_{\sigma, i} \subset K_{\sigma, j}$ alors
\begin{enumerate}
   \item $i \le j$,
   \item $K_{\sigma, i} = S_i \cap K_{\sigma, j}$,
   \item si $s_k\in K_{\sigma, j}$ avec $i < k$ alors $K_{\sigma, i} \subset K_{\sigma, k}$.
\end{enumerate}
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
1. On a $s_i\in K_{\sigma, i} \subset K_{\sigma, j} \subset S_j=\{s_0, \ldots, s_j\}$ donc $i\le j$.

\medskip

2. On a  $K_{\sigma, i} \subset S_i$ donc, si $K_{\sigma, i} \subset K_{\sigma, j}$, $K_{\sigma, i} \subset S_i \cap K_{\sigma, j}$.

\smallskip

Inversement, si $s\in S_i \cap K_{\sigma, j}$, alors $s$ et $s_i$ appartiennent tous deux à $S_i$ et à la clique $K_{\sigma, j}$ donc $s\sim s_i$. On en déduit $s\in K_{\sigma, i}$ d'où $S_i \cap K_{\sigma, j}\subset K_{\sigma, i}$.

\medskip

3. Si $s_k\in K_{\sigma, j}$ alors, pour $s\in K_{\sigma, i}$, $s$ et $s_k$ appartiennent à la clique $K_{\sigma, j}$ donc $s\sim s_k$. De plus $s\in S_i\subset S_k$ donc $s\in K_{\sigma, k}$ d'où l'inclusion.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Pour reconnaître les cliques maximales parmi les $K_{\sigma, k}$, on peut remarquer que si $K_{\sigma, p}$ n'est pas une clique maximale, elle est incluse dans une clique maximale qui est un $K_{\sigma, q}$ avec $q > p$.

On considère alors $r$ minimal tel que $K_{\sigma, p}\subset K_{\sigma, r}$. D'après le lemme ci-dessus,

$K_{\sigma, p}= K_{\sigma, r}\cap S_p$ et il ne peut pas exister d'indice $i$ tel que $p< i <r$ et $s_i\in K_{\sigma, r}$ car sinon on aurait $K_{\sigma, p} \subset K_{\sigma, i}$, ce qui contredit la minimalité de $r$.

Ainsi $K_{\sigma, r}= K_{\sigma, p}\cup \{S_r\}$.

Le cardinal de $K_{\sigma, p}$ était donc annoncé comme étant le cardinal de $K_{\sigma, r}$ diminué de 1 car $s_p$ est le dernier sommet dans $S_{r-1}$ appartenant à $K_{\sigma, r}$.

Inversement, si $K_{\sigma, p}$ est maximale, son cardinal ne peut pas être prévu par celui des cliques antérieures.


On a donc un moyen de reconnaître les cliques maximales si on maintient un tableau des tailles prévues, les cliques maximales sont celles dont la taille est strictement supérieure à cette taille prévue. La valeur prévue initiale est 0 et on augmente la valeur à $|K_{\sigma, k}|-1$  pour le dernier sommet de $K_{\sigma, k}$ avant $k$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithmic}
\Function{cliquesMax}{$G$}
\State $\sigma \gets \Call{suiteSimplicale}{$G$}$
\State $n \gets \Call{ordre}{$G$}$
\State $\texttt{clqMax} \gets \emptyset$
\For{$i=0$ à $n-1$}
    \State $\texttt{prevu}[i] \gets 0$
\EndFor
\ForAll{$s$ dans l'ordre inverse de $\sigma$}
    \State $V \gets $ voisins de $s$ avant $s$ dans $\sigma$
    \State $p \gets |V|$
    \If{$p > 0$}
        \State $t \gets $ dernier élément de $V$ avant $s$ dans $\sigma$
        \State $\texttt{prevu}[t] \gets \Call{max}{p, \texttt{prevu}[t]}$
    \EndIf
    \If{$p +1 > \texttt{prevu}[s]$}
        \State ajouter $V\cup\{s\}$ à \texttt{clqMax}
    \EndIf
\EndFor
\State \Return  \texttt{clqMax}
\EndFunction
\end{algorithmic}
%-------------------------------------------------------------------------------
On a donc besoin de calculer les voisins d'un sommet $s$ placés avant $s$ dans la suite simpliciale et de connaître, parmi ces voisins, celui qui a l'indice maximal. Pour cela on peut pré-traiter la liste des voisins en fonction de la suite simpliciale en construisant les listes  par ordre décroissant de cette suite. On en profite pour calculer aussi le cardinal des cliques.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let voisinsGauche g sigma =
  let n = ordre g in
  let tailleK = Array.make n 1 in
  let voisinsG = Array.make n [] in
  let sigInv = Array.make n 0 in
  for i = 0 to (n-1) do sigInv.(sigma.(i)) <- i done;
  let traiter s t =
    if  sigInv.(t) > sigInv.(s) then begin
      tailleK.(t) <- tailleK.(t) + 1;
      voisinsG.(t) <- s :: voisinsG.(t)
   end in
  for i = 0 to (n-1) do
    let s = sigma.(i) in
    List.iter (traiter s) (voisins g s)
  done;
  voisinsG, tailleK
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut alors calculer la liste des cliques maximales.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let cliquesMax g =
  let n = ordre g in
  let sigma = suiteSimpliciale g in
  let vG, tK = voisinsGauche g sigma in
  let clqMax = ref [] in
  let prevu = Array.make n 0 in
  for i = (n-1) downto 0 do
    let s = sigma.(i) in
    if tK.(s) > prevu.(s)
    then clqMax := (s::vG.(s)):: !clqMax;
    if tK.(s) > 1
    then let t = List.hd vG.(s) in
         prevu.(t) <- max (tK.(s) - 1) prevu.(t)
  done;
  !clqMax
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Taille maximale d'un stable}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Un graphe cordal $G$ est parfait donc la taille maximale d'un stable, $\alpha(G)$, est égale au cardinal minimal d'un recouvrement par cliques, $\theta(G)$. On va calculer cette valeur commune ainsi qu'un stable maximal et un recouvrement par cliques de cardinal minimal.

On peut utiliser un algorithme glouton qui consiste à parcourir, dans l'ordre décroissant, la suite simpliciales et à sélectionner les sommets qui n'appartiennent pas aux cliques associées au sommets déjà sélectionnés :
\begin{itemize}
   \item $t_1=s_{n-1}$ et $K_1=K_{\sigma, n-1}$,
   \item $t_2$ est le dernier sommet, dans l'ordre de la suite simpliciale, n'appartenant pas à $K_1$ et $K_2=K_{\sigma, i_2}$ si $t_2=s_{i_2}$,
   \item $t_3$ est le dernier sommet, dans l'ordre de la suite simpliciale, n'appartenant pas à $K_1\cup K_2$ et $K_3=K_{\sigma, i_3}$ si $t_3=s_{i_3}$,
   \item et ainsi de suite \dots
\end{itemize}
On définit donc $p$ sommets et $p$ cliques.

Les sommets forment un stable car, pour $i < j$, $t_i$ suit $t_j$ et $t_j$ n'appartient pas à $K_i$ qui est l'ensemble des voisins de $t_i$ situés avant $t_i$ dans la suite simpliciale ; ainsi $t_i\not\sim t_j$.

Ainsi $\alpha(G)=\theta(G)\le p \le \alpha(g)$ d'où $p=\alpha(G)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{ocaml}
let stableMax g =
  let n = ordre g in
  let sigma = suiteSimpliciale g in
  let vG, tK = voisinsGauche g sigma in
  let stbl = ref [] in
  let recouvK = ref [] in
  let pris = Array.make n false in
  for i = (n-1) downto 0 do
    let s = sigma.(i) in
    if not pris.(s) then begin
      stbl := s :: !stbl;
      let clique = s :: vG.(s) in
      recouvK := clique :: !recouvK;
      List.iter (fun k -> pris.(k) <- true) clique
    end
  done;
  !stbl, !recouvK
\end{ocaml}
%-------------------------------------------------------------------------------

Les $K_i$ ne sont pas toujours disjoints, on peut les remplacer par

$K'_i=K_i\setminus \bigl(K_1\cup \cdots \cup K_{i-1}\bigr)$.
